\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
\begin{document}
\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$31 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
\date{}
\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le trinôme a deux racines, donc \(\Delta > 0\) ce qui élimine \textbf{b.} et \textbf{c.}

La fonction est décroissante puis croissante, donc \(a > 0\) : réponse \textbf{a.}

\subsection*{Question 2}

2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29 sont les 10 naturels premiers entre 1 et 30.
  
On a donc \(p(X = 2) = \dfrac{10}{30} = \dfrac{1}{3}\) et donc \(p(X = -1) = \dfrac{2}{3}\).

D'où : \(E(X) = 2 \times \dfrac{1}{3} - 1 \times \dfrac{2}{3} = \dfrac{2}{3} - \dfrac{2}{3} = 0.\)

\subsection*{Question 3}

\(\dfrac{e^6 \times e^3}{e^2} = e^{6+3-2} = e^7.\)

\subsection*{Question 4}

On sait que pour tout naturel \(n \geqslant 1\), \(u_n = 2 - 5(n - 1) = 7 - 5n\).

\subsection*{Question 5}

La droite d'équation \(-4x + 8y = 0\) a pour vecteur directeur \(\vec{d} \begin{pmatrix} -8 \\ -4 \end{pmatrix}\) et ce vecteur est orthogonal à \(\vec{u}\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\(f(x) = (5 - 2x)\e^x\).

\subsection*{1.}

\begin{itemize}
    \item \(A\) d'abscisse nulle appartient à \(C\), son ordonnée est donc \(f(0) = 5\e^0 = 5\). Donc \(A(0\,;\,5)\).
    \item \(B\) d'ordonnée nulle appartient à \(C\), son abscisse est donc telle que :
    \[
    f(x) = 0 \quad \Longleftrightarrow \quad (5 - 2x)\e^x = 0 \quad \Longleftrightarrow \quad 5 - 2x = 0,
    \]
    puisqu'on sait que, quel que soit \(x\),  \(\e^x > 0\).
    
    Donc : \(5 = 2x \Longleftrightarrow x = \dfrac{5}{2}\) et \(B\left(\dfrac{5}{2}\,;\,0\right)\).
\end{itemize}

\subsection*{2.}

\(f\), produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\), est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = -2 \e^x + (5 - 2x)\e^x = \e^x(-2 + 5 - 2x) = (3 - 2x)\e^x.
\]

\subsection*{3.}

\(f'(x)\) est donc du signe de \(3 - 2x\) :
\begin{align*}
&3 - 2x > 0 \\
\iff&  3 > 2x \\
\iff & \dfrac{3}{2} > x
\end{align*}
donc la fonction \(f\) est croissante sur \(\left]-\infty\,;\,\dfrac{3}{2}\right[\) ;
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,f'(x)/1,$f(x)$/2}{$0$,$\dfrac{3}{2}$, $10$}
		\tkzTabLine{,+,z, -}
		\tkzTabVar{+/$0$,-/ $6\e^{-1}$ /, +/}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 

\subsection*{4.}

D'après le résultat précédent \(D\left(1,5\,;\,2 e^{1,5}\right)\).

\subsection*{5.}

Une équation de la tangente \(T\) à la courbe \(C\) au point \(A\) d'abscisse \(0\) est :

\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal T \quad \Longleftrightarrow \quad y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]

Avec \(f(0) = 5\) et \(f'(0) = 3\), on obtient :
\[
M(x\,;\,y) \in \mathcal T \quad \iff \quad y - 5 = 3x \quad \iff \quad y = 3x + 5.
\]

Or $D\left(1,5\,;\,2 \e^{1,5}\right) \in \mathcal T \iff 2\e^{1,5} = 4,5 + 5 $\\
Comme $ 2 \e^{1,5} \neq 9,5$ , alors $ D \notin \mathcal T$.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Baisser de 8\% revient à multiplier par :
\(1 - \dfrac{8}{100} = 1 - 0,08 = 0,92\).

Donc : \(u_1 = 2 \times 0,92 = 1,84\).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} On a vu que l'on passe d'un terme au suivant en le multipliant par \(0,92\).  

On a donc, quel que soit \(n \in \mathbb{N}\), \(u_{n+1} = 0,92 u_n\).

\paragraph{b.} Le résultat précédent montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(0,92\) et de premier terme \(u_0 = 2\).

\subsection*{3.}

\paragraph{a.}
\begin{center}
\begin{python}
def volMedicament(S) :
	u = 2
	n = 0
	while u > S :
		u = u * 0.92
		n = n + 1
return n
\end{python}
\end{center}

\paragraph{b.} Il faut saisir \texttt{volMedicament(1,5)}.

On obtient \(n = 5\) : au bout de ce temps, il ne reste qu'environ \(1,43 \, \text{cm}^3\) de médicament.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 & Nombre de pois jaunes & Nombre de pois verts & Total \\ \hline
Nombre de pois ridés  & 100  & 500  & 600   \\ \hline
Nombre de pois lisses & 200  & 9 200 & 9 400 \\ \hline
Total                 & 300  & 9 700 & 10 000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection*{2.}

Il faut trouver \(P(\overline{J} \cap \overline{R}) = \dfrac{9200}{10000} = 0,92\).

\subsection*{3.}

On a \(P(\overline{J}) = 0,97\).

\subsection*{4.}

\begin{itemize}
    \item Il faut trouver \(P_R(J)\), c'est-à-dire la probabilité de trouver un pois jaune parmi les 600 ridés. Cette probabilité est égale à \(\dfrac{1}{6}\).
    \item Il en résulte que \(P_R(\overline{J}) = 1 - \dfrac{1}{6} = \dfrac{5}{6}\).
\end{itemize}

\subsection*{5.}

On a \(P_J(R) = \dfrac{100}{300} = \dfrac{1}{3}\).

Parmi les pois ridés, il y a une chance sur 3 de choisir un pois jaune.

\end{document}
